## 题目大意

![图片描述](https://dn-simplecloud.shiyanlou.com/courses/uid1385474-20220303-1646292150159)

![图片描述](https://dn-simplecloud.shiyanlou.com/courses/uid1385474-20220303-1646292181527)

![图片描述](https://dn-simplecloud.shiyanlou.com/courses/uid1385474-20220303-1646292197835)

![图片描述](https://dn-simplecloud.shiyanlou.com/courses/uid1385474-20220303-1646292210467)

### 解题思路

首先考虑这样一个简化版问题：第 0 行积木数目为 0，接下来每一行比上一行多\[L,R\]\[L,R\]个积木，求第uu行有zz个积木的方案数。

这是一个典型的生成函数的问题，记函数f(x)\=∑i\=LRxif(x)=\\sum\_{i=L}^Rx^i，g(x)\=\[f(x)\]u\=∑i\=LuRubixig(x)=\[f(x)\]^u=\\sum\_{i=Lu}^{Ru}b\_ix^i，其中bb数组就是我们求得的方案数，b\[z\]b\[z\]表示第uu行有zz个积木的方案数。

___

注:第00行有00个积木,第11行有LL到RR个积木,将f(x)f(x)中的连加符号拆开，此时 f(x)为xl+xl+1⋯+xr−1+xrf(x)为 x^l+x^{l+1}\\dots+x^{r-1}+x^{r},把这些**看作一个数组**，其中的中的xix^i的**系数**表示第11行中积木数量为ii的方案数，显然，系数均为11第一行中所有积木的方案数均为11

而g(x)\=\[f(x)\]u\=∑i\=LuRubixig(x)=\[f(x)\]^u=\\sum\_{i=Lu}^{Ru}b\_ix^i中的bib\_i表示的就是第 u 行积木数为ii时的方案数。

更直观地理解这个式子：设 L\=2,R\=3,u\=2L=2,R=3,u=2，此时 f(x)\=x2+x3,g(x)\=∑i\=46bixi\=b4x4+b5x5+b6x6f(x)=x^2+x^3,g(x)=\\sum\_{i=4}^{6}b\_ix^i=b\_4 x^4+b\_5 x^5+b\_6 x^6。

而f(x)2\=(x2+x3)2\=x4+2x5+x6f(x)^2=(x^2+x^3)^2=x^4+2x^5+x^6,与g(x)g(x)进行对应可以发现b4\=1,b5\=2,b6\=1b\_4=1,b\_5=2,b\_6=1,而如果我们手动演算方案数，也能发现第二层积木数量为 4 的方案数为 1(第一次加 2 个，第二次加 2 个)，积木数量为 5 的方案数为 2(第一次加 2 个，第二次加 3 个。或者第一次加 3 个，第二次加 2 个)，积木数量为 6 的方案数为 1（第一次加 3 个，第二次加 3 个）。

所以，我们求解这个问题的目标就是要快速计算f(x)uf(x)^u的系数数组bb。

如果暴力地用乘法拆开固然能得出答案，但时间复杂度过高,所以需要用到下面的公式推导。

___

理解了这一点后，回到原问题：第 1 行有ww块积木，每一行比上一行多\[L,R\]\[L,R\]个积木，总共有nn行，求第yy行积木数量恰好是第xx行积木数量zz倍的方案数。

我们把这个问题分解成三部分，第一部分是从第22行到第xx行，第二部分是第x+1x+1行到第yy行，第三部分是第y+1y+1行到第nn行。最简单的想法是枚举第xx行的数量aa，计算第一部分第xx行数量为aa的方案数f1(a)f\_1(a)，此时第yy行数量应该为azaz，然后计算出第二部分中第yy行数量为azaz的方案数f2(az)f\_2(az)，最后第三部分的方案数为f3f\_3。对于每个aa的方案数是f1(a)f2(az)f3f\_1(a)f\_2(az)f\_3，枚举所有的aa，求和即可，即ans\=∑af1(a)f2(az)f3ans=\\sum\\limits\_{a}f\_1(a)f\_2(az)f\_3

对于第三部分，从第y+1y+1行到第nn行题目中并没有做限制，因此f3(a)\=(R−L+1)(n−y)f\_3(a)=(R-L+1)^{(n-y)}。ans\=(R−L+1)(n−y)∑af1(a)f2(az)ans=(R-L+1)^{(n-y)}\\sum\\limits\_{a}f\_1(a)f\_2(az)

对于第一部分和第二部分，两个问题其实是一样的。

-   第一部分：第 1 行有ww个积木，求第xx行有aa个积木的方案数。**问题转化成第 0 行有 0 个积木，求第x−1x-1行有a−wa-w个积木的方案数。**
-   第二部分：第xx行有aa个积木，求第yy行有azaz个积木的方案数。**问题转换成第 0 行有 0 个积木，求第y−xy-x行有az−aaz-a个积木的方案数。**

那么我们只需要解决最前面提到的简化版问题即可。

**第 0 行积木数目为 0，每一行比上一行多\[L,R\]\[L,R\]个积木，求第uu行有zz个积木的方案数。根据生成函数相关知识，定义函数f(x)\=∑i\=LRxif(x)=\\sum\_{i=L}^Rx^i，g(x)\=\[f(x)\]u\=∑i\=LuRubixig(x)=\[f(x)\]^u=\\sum\_{i=Lu}^{Ru}b\_ix^i。题目需要求出多项式幂次的系数数组bb。**

最终g(x)g(x)的阶数上界为N\=n∗(R−L)N=n\*(R-L)，可以使用 NTT 的多项式快速幂求解，时间复杂度是O(Nlog⁡2N)O( N\\log^2 N )。或者利用多项式求逆+exp，时间复杂度是O(Nlog⁡N)O(N\\log N)。注:本题中并没有涉及到 NTT 或多项式求逆

但是在本题中NN的值最高可达2e72e7，因此无法通过 100%的测试数据。

考虑从f,gf,g本身性质出发，思考进一步优化策略。

定义函数f(x)\=∑i\=LRxif(x)=\\sum\_{i=L}^Rx^i，g(x)\=\[f(x)\]u\=∑i\=LuRubixig(x)=\[f(x)\]^u=\\sum\_{i=Lu}^{Ru}b\_ix^i。

![图片描述](https://doc.shiyanlou.com/courses/7533/1385474/3b7a61092ac1d991dc632b4e86748fb9-0)

利用这两个不同的表达式，可以计算出h(x)h(x)中的xzx^z的系数：

-   对于第一个式子\[∑i\=Lu−1Ru−1(i+1)bi+1xi\]\[∑i\=LRxi\]\\left\[ \\sum\_{i=Lu-1}^{Ru-1}(i+1)b\_{i+1}x^i \\right\] \\left\[ \\sum\_{i=L}^Rx^i \\right\]，为了凑出xzx^z，可以遍历第二个求和公式∑∗i\=LRxi \\sum\*{i=L}^Rx^i，对于每个xix^i而言，只需要凑出xz−ix^{z-i}即可，可以找到第一个求和公式中xz−ix^{z-i}的系数为(z−i+1)b∗z−i+1(z-i+1)b\*{z-i+1}，结合两个求和公式，得到xzx^z系数为∑∗i\=LR(z+1−i)b∗z+1−i\\sum\*{i=L}^R(z+1-i)b\*{z+1-i}。
-   对于第二个式子u\[∑i\=LuRubixi\]\[∑i\=L−1R−1(i+1)xi\]u\\left\[\\sum\_{i=Lu}^{Ru}b\_ix^i\\right\]\\left\[\\sum\_{i=L-1}^{R-1} (i+1)x^i\\right\]，为了凑出xzx^z，可以遍历第二个求和公式∑i\=L−1R−1(i+1)xi\\sum\_{i=L-1}^{R-1} (i+1)x^i，对于每个xix^i而言，同上，找出第一个求和公式中xz−ix^{z-i}的系数为bz−ib\_{z-i}，结合两个求和公式和最前面的uu，可以得到xzx^z系数为∑i\=L−1R−1u(i+1)bz−i\\sum\_{i=L-1}^{R-1}u(i+1)b\_{z-i}。

**综上所述，可得：**

∑i\=LR(z+1−i)bz+1−i\=∑i\=L−1R−1u(i+1)bz−i \\sum\_{i=L}^R(z+1-i)b\_{z+1-i}=\\sum\_{i=L-1}^{R-1}u(i+1)b\_{z-i}

![图片描述](https://doc.shiyanlou.com/courses/7533/1385474/b7554981f60b11e4e60978a4272b1c1c-0)

边界：b0\=1,b1\=ub\_0=1, b\_1=u。

这样我们只需求出bb数组即可。我们可以发现bb数组的递推式中，等号左边的bb下标始终大于右边的bb下标，即可以直接递推求解，时间复杂度O(nr2)O(nr^2)。

在具体实现的过程中，要注意以下几点：

-   预先处理出所有逆元，方便后面的除法计算
-   在进行加减乘法运算过程中，控制运算不溢出
-   使用 int 数组可以控制内存，但是计算乘法时需要转化成 long long 进行运算
-   在计算bb数组时，b\[0\]b\[0\]表示第uu行增加了$L_u个积木，积木数量向左偏移了个积木，积木数量向左偏移了L_u个单位作为个单位作为b$数组的下标。

```
#include <bits/stdc++.h>
using namespace std;
#define mul(a, b) ((ll)(a) * (b) % MOD)
#define add(a, b) (((a) + (b)) % MOD)
#define sub(a, b) (((a) + MOD - (b)) % MOD)
typedef long long ll;
const int maxn = 2e7 + 10;
const int MOD = 998244353;
int inv[maxn];//逆元
int n, w, L, R, x, y, z;

int dp[2][maxn];

//初始化逆元
void Init_inv(int n, int p) { //p为素数
 inv[1] = 1;
 for (int i = 2; i <= n; i++)
  inv[i] = (ll)(p - p / i) * inv[p % i] % p;
}

int ksm(int a, int b) {//快速幂
 int ans = 1;
 while (b) {
  if (b & 1)
   ans = mul(ans, a);
  a = mul(a, a);
  b >>= 1;
 }
 return ans;
}

void solve(int u, int b[]) {
 int l = 0, r = R - L;
 b[0] = 1, b[1] = u;//利用滚动数组节省空间
 for (int z = 1; z < r * u; z++) {//
  b[z + 1] = 0;

  //处理上面的一堆
  for (int i = l; i <= r - 1 && i <= z; i++) {//l就是0,没有变化,对照着公式看或许更好理解
   //b[z+1]=b[z + 1]+((u*(i+1))*b[z-i]) 上面一堆的左半边
   //b[z+1]=b[z + 1]-((z-i)*b[z-i]) 上面一堆的右半边(把公式做了一点变化?)
   b[z + 1] = add(b[z + 1], mul(mul(u, i + 1), b[z - i]));
   b[z + 1] = sub(b[z + 1], mul(z - i, b[z - i]));
  }

  //上面的一堆除z+1
  b[z + 1] = mul(b[z + 1], inv[z + 1]);
 }
}

int main() {
 cin >> n >> w >> L >> R >> x >> y >> z;
 Init_inv(n * R, MOD);

 //求f1,f2的b数组
 solve(x - 1, dp[0]);//这里的x-1和y-x是长度,表示两个部分的长度
 solve(y - x, dp[1]);


 int f3 = ksm(R - L + 1, n - y);//第三部分

 int ans = 0;
 for (int a = w + L * (x - 1); a <= w + R * (x - 1); a++) { ///枚举第x层有a个积木
  if ((ll)a * z > (y - 1) * R + w)//第y行的数量a*z,比每一层都取最多的R时还多,非法情况
   break;
  //a-w:减去初始值,同样是做一个偏移
  int f1 = dp[0][a - w - L * (x - 1)];        /// 因为dp[0]的下标为0表示增加L*(x-1)个积木,做一个偏移
  int f2 = dp[1][a * z - a - L * (y - x)];    /// 因为dp[1]的下标为0表示增加L*(y-x)个积木
  ans = add(ans, mul(f1, f2));
 }
 ans = mul(ans, f3);
 cout << ans << endl;
 return 0;
}
```

上述代码可以通过 85% 的测试数据，但是仍然无法通过所有数据，因为nr2nr^2高达8e88e8，但是此时很容易利用前缀和优化递推。

**(1) 对于第一个求和：**

![图片描述](https://doc.shiyanlou.com/courses/7533/1385474/0acf65a943734437571b42c89fe223f2-0)

**(2) 对于第二个求和：**

t2(z)\=∑i\=1r(z+1−i)bz+1−i\=zbz+(z−1)bz−1+...+(z+1−r)bz+1−rt2(z)=\\sum\_{i=1}^r(z+1-i)b\_{z+1-i}=zb\_z+(z-1)b\_{z-1}+...+(z+1-r)b\_{z+1-r}

可以利用i∗b\[i\]i\*b\[i\]的前缀和sumibsum\_{ib}进行优化：

t2(z)\=sumib\[z\]−sumib\[z−r\]t2(z)=sum\_{ib}\[z\]-sum\_{ib}\[z-r\]

至此，通过前缀和优化我们可以得到简化问题的bb数组，时间复杂度控制在O(nr)O(nr)。

解决简单问题之后，根据之前的推导，本问题相当于两个简单问题的求解。在实现过程中，对于小于等于rr部分的bb数组直接暴力求解，大于rr的部分利用前缀和优化求解，这样更容易实现第一个求和。

前缀和可以使用滚动数组，可以节约大部分内存，但是会增加一点点计算时间。

### AC\_Code

```
import java.util.*;
import java.io.*;

public class Main {
    static final int maxn = 20000000 + 10;
    static int MOD = 998244353;
    static int n, w, L, R, x, y, z;
    static int[] inv = new int[maxn];
    static int[][] dp = new int[2][maxn];
    static int[] sum_b = new int[maxn];
    static int[] sum_ib = new int[maxn];
    
    //预处理逆元
    static void Init_inv(int n, int p)
    {
        inv[1] = 1;
        for(int i = 2; i <= n; i++)
            inv[i] = (int)(1L * (p - p / i) * inv[p % i] % p);
    }
    
    //快速幂
    static int ksm(int a, int b)
    {
        int ans = 1;
        while(b != 0)
        {
            if((b & 1) == 1)ans = (int) (1L * ans * a % MOD);
            b /= 2;
            a = (int) (1L * a * a % MOD);
        }
        return ans;
    }
    
    static void solve(int u, int[] b)
    {
        int l = 0, r = R - L;
        b[0] = 1; b[1] = u;
        sum_b[0] = b[0]; sum_b[1] = b[0] + b[1];
        sum_ib[0] = 0; sum_ib[1] = 1 * b[1];
        //边界情况，直接暴力处理
        for(int z = 1; z < r; z++)
        {
            b[z + 1] = 0;
            for(int i = l; i <= r - 1 && i <= z; i++)
            {
                b[z + 1] = (int)((b[z + 1] + (1L * u * (i + 1) % MOD) * b[z - i] % MOD) % MOD);
                b[z + 1] = (int)((b[z + 1] - (1L * (z - i) * b[z - i])% MOD + MOD) % MOD);
            }
            b[z + 1] = (int)(1L * b[z + 1] * inv[z + 1] % MOD);
            sum_b[z + 1] = (sum_b[z] + b[z + 1]) % MOD;
            sum_ib[z + 1] = (int)((sum_ib[z] + 1L * (z + 1) * b[z + 1] % MOD) % MOD);
        }
        //非边界，利用前缀和更新dp数组
        int t1 = 0;
        for(int i = 1; i <= r; i++)
            t1 = (int)((t1 + 1L * (r - i + 1) * b[i] % MOD) % MOD);
        for(int z = r; z < u * r; z++)
        {
            int t2 = (sum_ib[z] - sum_ib[z - r] + MOD) % MOD;
            b[z + 1] = (int)(((1L * t1 * u) % MOD - t2 + MOD) * inv[z + 1] % MOD);
            sum_b[z + 1] = (sum_b[z] + b[z + 1]) % MOD;
            sum_ib[z + 1] = (int)((sum_ib[z] + 1L * (z + 1) * b[z + 1] % MOD) % MOD);
            t1 = (int)((t1 - 1L * r * b[z - r + 1] % MOD + MOD + sum_b[z + 1] - sum_b[z + 1 - r] + MOD) % MOD);
        }
    }

    public static void main(String[] args) {
        InputReader cin = new InputReader();
        n = cin.nextInt();
        w = cin.nextInt();
        L = cin.nextInt();
        R = cin.nextInt();
        x = cin.nextInt();
        y = cin.nextInt();
        z = cin.nextInt();
        Init_inv(n * R, MOD);
        solve(x - 1, dp[0]);
        solve(y - x, dp[1]);
        int f3 = ksm(R - L + 1, n - y);
        long ans = 0;
        for(int a = w + L * (x - 1); a <= w + R * (x - 1); a++)//枚举第x层有a个积木
        {
            if(1L * a * z > 1L * (y - 1) * R + w)break;
            long f1 = dp[0][a - w - L * (x - 1)];        // 因为dp[0]的下标为0表示增加L*(x-1)个积木
            long f2 = dp[1][a * z - a - L * (y - x)];    // 因为dp[1]的下标为0表示增加L*(y-x)个积木
            ans = (ans + f1 * f2)% MOD;
        }
        ans = ans * f3 % MOD;
        System.out.println(ans);
    }
}

class InputReader {
    BufferedReader buf;
    StringTokenizer tok;

    InputReader() {
        buf = new BufferedReader(new InputStreamReader(System.in));
    }

    boolean hasNext() {
        while (tok == null || !tok.hasMoreElements()) {
            try {
                tok = new StringTokenizer(buf.readLine());
            } catch (Exception e) {
                return false;
            }
        }
        return true;
    }

    String next() {
        if (hasNext()) return tok.nextToken();
        return null;
    }

    int nextInt() {
        return Integer.parseInt(next());
    }

    long nextLong() {
        return Long.parseLong(next());
    }

    double nextDouble() {
        return Double.parseDouble(next());
    }
}
```